%% Ce document est sous licence Creative Commons, Attribution-Share alike 3.0}.
%% Voir la description http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr
%% (C) G. Allègre, SILECS SARL <guillaume.allegre@silecs.info>, 2008-2014

\section{Références diverses}

\subsection{Arborescence Unix standard}
\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Répertoires normaux}
  \dir{/} & racine\\
  \dir{/bin/} & exécutables principaux (système)\\
  \dir{/sbin/} & exécutables d'administration (superuser)\\
  \dir{/etc/} & configuration du système\\
  \dir{/home/} & répertoires utilisateurs\\
  \dir{/root/} & homedir de root\\
  \dir{/usr/} & programmes (gérés par la distribution)\\
  \dir{/usr/bin/} & exécutables des programmes\\
  \dir{/usr/...}& sous-arborescence générale des programmes\\
  \dir{/usr/local/} & programmes (hors distribution)\\
  \dir{/opt/} & applications ne respectant pas le standard unix\\
  \dir{/var/} & données temporaires (spool) ou créées par le système\\
  \dir{/var/log} & fichiers de journalisation (log) des services\\
\ttitre{Extensions}
  \dir{/mnt/} & montages externes (réseau...)\\
  \dir{/media/} & montages amovibles (CD, clé USB...)\\
  \dir{/srv/} & données utilisées par les services (FTP, WWW...)\\
  \dir{/selinux/} & réservé pour Security Enhanced Linux\\
\ttitre{Répertoires ``spéciaux'' et virtuels}
  \dir{/dev/} & fichiers-périphériques\\
  \dir{/proc/} & informations sur les processus... : man 5 proc \\
  \dir{/sys/} & informations système\\
  \dir{/run/} & données runtime\\
  \hline
  Voir aussi...& \url{http://proton.pathname.com/fhs/}\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Expressions régulières}
Utilisées dans grep, sed, vim, expr... Attention à les protéger du shell. 

\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  .	& n'importe quel caractère\\
  \string[a-m]	& un caractère de l'intervalle\\
  \string[aeiou], [\string^aeiou] & un caractère de la liste, hors de la liste\\
  $\star$ & caractère précédent 0 fois ou plus\\
  +	& caractère précédent 1 fois au moins\\
  ? & le caractère précédent 0 ou 1 fois\\
\hline
  \{n\} &	le caractère précédent n fois\\
  \{m,n\} & le caractère précédent de m à n fois\\
  \{n,\} & le caractère précédent n fois ou plus\\
\hline
  \string^ \dots \$  & marque le début, la fin de la ligne\\
  | & séparateur (ou logique)\\
\hline
   \string[[:alpha:]], [[:alnum:]] & une lettre (maj. ou min.), un caractère alphanumérique\\
  \string[[:digit:]], [[:xdigit:]] & un chiffre (0-9), un chiffre hexadécimal \string[A-Fa-f0-9]\\ 
  \string[[:lower:]], [[:upper:]] & une lettre minuscule, majuscule\\
    \string[[:space:]], [[:print:]] & espace ou tabulation, caractère imprimable ou espace\\
  \hline
  \string\< , \string\> & début de mot, fin de mot\\
  \string\b , \string\B & limite de mot, intérieur d'un mot\\
  \string\w , \string\W & un caractère dans un mot, hors d'un mot\\
\hline
\cmd{man 7 regex} & référence pour les expressions régulières POSIX.2\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{L'essentiel de screen}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
  \cmd{screen (-S <nom>)} & lancer une session screen (nommée)\\
  \cmd{screen -r} & se rattacher à une session ouverte\\
\hline
  \touche{C-a c} & création nouvelle fenêtre \\
  \touche{C-a n, C-a p} &  fenêtre suivante, précédente\\
  \touche{C-a 0...} & fenêtre numéro 0... \\
  \touche{C-a \string", C-a w} &  liste des fenêtres (menu, réduite)\\
  \touche{C-a A} & nommer la fenêtre courante \\
  \touche{C-a K} & tuer la fenêtre courante \\
  \touche{C-a d} & détacher la session courante \\
  \touche{C-a ?} & mémo des commandes screen \\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Kit de survie en vi(m)}
\noindent \file{vim} démarre en mode commande.\\
En mode insertion/remplacement, ce qui est tapé est affiché.
Pour revenir au mode commande, taper \touche{<esc>}.\\
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
  \touche{i} ou \touche{<Inser>} & Mode insertion \\
  \touche{R} ou \touche{<Inser>}x2 & Mode remplacement \\
\hline
  \touche{yy} & Copier la ligne courante \\
  \touche{dd} & Copier puis effacer la ligne courante \\
  \touche{p} & Coller après la position courante \\
\hline
  \touche{u} & Annuler la dernière action \\
  \touche{:redo} ou \touche{Ctrl-r} & Rétablir la dernière action (anti-undo)\\
  \touche{.} & Refaire la dernière action \\
\hline
  \touche{/motif} & Rechercher (motif est une expression régulière) \\
  \touche{n} & Occurrence suivante du motif \\
\hline
  \touche{:w} & Écrire le fichier (\touche{:w nouveau.txt} pour sauvegarder sous\dots) \\
  \touche{:q} & Quitter (\touche{:q\string!} pour forcer à quitter) \\
  \touche{:wq} ou \touche{ZZ} & Sauver et quitter \\
\hline
\end{tabular}





%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "linux-memento"
%%% End: 
